[[`🏠на главную страницу`]](/README.md)
# Как и зачем дружить с vim: программирование из консоли

- [Как и зачем дружить с vim: программирование из консоли](#как-и-зачем-дружить-с-vim-программирование-из-консоли)
	- [Зачем это всё, если есть среда (типа codeblocks или vs code)?](#зачем-это-всё-если-есть-среда-типа-codeblocks-или-vs-code)
	- [Что делать в vim:](#что-делать-в-vim)
	- [Настройка vim (удобная для прака 2го курса)](#настройка-vim-удобная-для-прака-2го-курса)
	- [Указанные параметры:](#указанные-параметры)
	- [Фишки vim](#фишки-vim)
- [Шпаргалка по другим основным (но не всем) возможностям VIM](#шпаргалка-по-другим-основным-но-не-всем-возможностям-vim)

---

Для редактирования файлов в консоли на практикуме 2го курса предлагается два основных варианта - nano и vim.
- nano - примитивный, скучный и глупый (но осваивается быстро)
- vim - изначально кажется сложным и неудобным, но при настройке и появлении привычки становится мощным и удобным инструментом

## Зачем это всё, если есть среда (типа codeblocks или vs code)?
Оказавшись в ситуации без среды, к которой привык (к примеру, комиссия по праку у Чернова, ssh-доступ к удалённому компу или linux со слетевшей графической оболочкой), будешь тупить и долго разбираться/вспоминать, что к чему

И даже если в качестве основного рабочего инструмента ты выберешь удобную среду, vim может пригодиться для быстрого редактирования какого-нибудь системного файла конфигурации (обидно ради одной строчки грузить среду).

vim можно запустить на компе без графической оболочки, НО в отличие, к примеру, от nano, он может предоставить все её возможности в консоли, если (!) его правильно настроить (что возможно легко и без особых прав доступа).  
К тому же vim есть для всех платформ (в том числе и для windows)

## Что делать в vim:
1. Открыть файл командой  
`vim <название>`  
Если команда не работает, нужно установить стандартной командой (для ubuntu, debian, mint и других систем с apt):  
`sudo apt install vim`

2. После команды откроется программа.
- Чтобы редактировать файл, нажать клавишу i (снизу появится надпись insert - режим редактирования).
- Чтобы выйти из режима insert, нажать esc, и надпись снизу пропадёт.  
  В режиме insert можно будет редактировать файл, который открыт в консоли.

3. Чтобы выйти из редактора в консоль, нужно выйти из режима редактирования и написать :q (текст команды, начинающейся на ":", появляется снизу).
  Но так не получится выйти, если в файле есть несохранённые изменения. Если файл не был сохранён, нужно ввести :w, чтобы сохранить, :wq, чтобы сохранить и выйти сразу, или :q!, чтобы обойти защиту и выйти без сохранения/

## Настройка vim (удобная для прака 2го курса)
Изначально vim весьма неудобен, это можно исправить.  
Для этого нужно перейти в домашний каталог (командой cd без параметров), открыть/создать файл `.vimrc` командой `vim .vimrc`, нажать `i` (режим insert), и вписать туда 6 строчек:

	set tabstop=4
	set shiftwidth=4
	set smarttab
	set expandtab
	set mouse=a
	set smartindent

После этого, нажать `esc` (выход из insert), написать `:wq`, нажать enter (сохранить файл и выйти).  
Т.к. этот файл находится в домашней директории пользователя, для настройки пользователю не нужно никаких специфичных прав.
 
## Указанные параметры:
`set tabstop=4` — длина отображения tab в тексте  

`set expandtab` — в режиме вставки заменяет символ табуляции на соответствующее количество пробелов (требование контестов Чернова)  

`set shiftwidth=4` — по умолчанию используется для регулирование ширины отступов в пробелах, добавляемых командами >> и <<. Если значение опции не равно tabstop, как и в случае с softtabstop, отступ может состоять как из символов табуляций так и из пробелов. При включении опции — smarttab, оказывает дополнительное влияние.  

`set smarttab` — в случае включения этой опции, нажатие Tab в начале строки (если быть точнее, до первого непробельного символа в строке) приведет к добавлению отступа, ширина которого соответствует shiftwidth (независимо от значений в tabstop и softtabstop). Нажатие на Backspace удалит отступ, а не только один символ, что очень полезно при включенной expandtab. Напомню: опция оказывает влияние только на отступы в начале строки, в остальных местах используются значения из tabstop и softtabstop.  

`set mouse=a` — разрешает работать мышкой в редакторе, сдвигать курсор, выделять текст  

`set smartindent`:  
- `autoindent` — копирует отступы с текущей строки при добавлении новой (она не нужна)  
- `smartindent` — делает то же, что и autoindent плюс автоматически выставляет отступы в «нужных» местах. В частности, отступ ставится после строки, которая заканчивается символом {, перед строкой, которая заканчивается символом }, удаляется перед символом #, если он следует первым в строке и т.д. (подробнее help 'smartindent').

По-сути, после этих команд vim будет работать как более-менее полноценная среда, только в консоли. 

## Фишки vim
- Отдельный режим редактирования insert у vim не просто так, есть ещё режим replace (замена), вызываемый клавишей r.  

- Выйдя из режима, можно быстро перемещаться по коду (полезно для больших файлов):  
	`:3` переведёт тебя на третью строку кода, `:5` на пятую, `:17` на 17-ую  

- Вне режима вставки можно сдвинуть курсор на строку, нажать `DD` (клавишу `D` два раза), чтобы вырезать строку, с помощью p вставить. А можно таким образом просто убирать строки. Нажатием `D3D`, аналогично вырезаются 3 строки.
- Аналогично работает клавиша `C`, отвечающая за копирование

- Добавление в .vimrc строчки `set number`, отобразит номера строк. 

- Есть ещё функции автоподстановки команд c, с++, питона и многих других языков (нужно загуглить, как их включать); возможно компилировать прямо из редактора и сделать шаблоны компиляции; редактировать несколько файлов одновременно по вкладкам или в разделённом окне; включить сворачивание кода и т.д.

Возможностей vim очень много, их имеет смысл поискать в интернете.

# Шпаргалка по другим основным (но не всем) возможностям VIM
Источник: https://eax.me/vim-commands/

	Файл настройки: ~/.vimrc
	Можно редактировать файлы через сеть, например
	:e <scp|ftp|ftps>://user@host/path/to/the/file.txt
	:Ex или :e ./ - файловый менеджер
	
	== Основы ==
	hjkl перемещение в разные стороны
	i режим вставки
	I добавление в начало строки
	a режим добавления
	A добавление в конец строки
	o добавить строку сразу за текущей
	O добавить строку перед текущей
	R писать поверх имеющегося текста
	u, :u[ndo] отмена предыдущего действия (undo)
	CTR-R, :red[o] отмена отмены предыдущего действия (redo)
	dd вырезать (удалить) строку
	cc удалить и начать редактирование
	yy копировать строку
	p вставить из буфера обмена
	<n>d удалить n+1 строку
	<n>y скопировать n+1 строку
	ESC перейти в режим просмотра
	DEL удалить следующий символ
	:<n> перейти на строку #n
	% перейти к парной скобке
	:e **/filename.c редактировать файл (с поиском по имени)
	:w [fname] записать изменения
	:wa сохранить изменения во всех файлах
	:q выйти из редактора
	:q! выйти из редактора, не сохраняя изменения
	:color <name> выбор цветовой схемы. цветвые схемы:
	/usr/local/share/vim/vim72/colors/*.vim
	:pwd текущий каталог
	:cd [path] перейти в другой каталог
	:!команда выполнить команду - man, git, и так далее
	стрелочками веерх и вниз можно автодополнять
	команды и искать по истории
	CTR+p или CTR+n автоматическое дополнение текста
	(в режиме редактирования)
	CTR+r,=,<expr> вставить выражение, например 5*2 - 3
	(в режиме редактирования)
	CTR+u, CTR+d Page Up / Page Down
	CTR+y, CTR+e Перемотка вверх/вниз без движения курсора 
	== Подсветка синтаксиса ==
	:syntax on включить подсветку
	:syntax off выключить подсветку (по умолчанию)
	
	== Перенос строк ==
	:set wrap разрешить word wrap (по умолчанию)
	:set nowrap запретить word wrap
	
	== Печать ==
	:ha[rdcopy] распечатать документ
	:set printoptions=duplex:off отключить двустороннюю печать
	
	== Сворачивание ==
	zc свернуть блок
	zo развернуть блок
	zM закрыть все блоки
	zR открыть все блоки
	za инвертирование
	zf см :set foldmethod=manual
	:set foldenable включить свoрачивание
	:set foldmethod=syntax сворачивание на основе синтаксиса
	:set foldmethod=indent сворачивание на основе отступов
	:set foldmethod=manual выделяем участок с помощью v и говорим zf
	:set foldmethod=marker сворачивание на основе маркеров в тексте
	:set foldmarker=bigin,end задаем маркеры начала и конца блока
	
	== Маркеры ==
	ma установить локальный маркер a
	mB установить глобальный маркер B
	`c перейти к локальному маркеру c
	`0 вернуться на позицию, на которой закончили
	работу при закрытии vim
	:marks просмотр маркеров
	set viminfo='1000,f1 маркеры пишутся в ~/.viminfo, восстанавливаясь
	при следующем запуске vim. маркер " хранит
	последнюю позицию курсора в файле
	== Сессии ==
	mksession file.session сохранить текущую сессию
	source file.session восстановить ранее сохраненную сессию
	
	== Макросы ==
	qa записать макрос с именем a
	q в режиме записи макроса: закончить запись
	@a выполнить макрос с именем a
	@@ повторить последний макрос
	
	== Регистры ==
	"ayy скопировать строку в регистр a
	"bdd вырезать строку и поместить в регистр b
	"С2d вырезать три строки и дописать в конец
	регистра C
	:reg [name1][name2][...] просмотреть содержимое регистров
	
	== Выделение ==
	v + hjkl выделение текста
	SHIFT + v выделить строку
	CTR + v выделение прямоугольника
	p вставить
	y копировать
	d удалить
	gu к нижнему регистру
	gU к верхнему регистру
	
	== Отступы ==
	[#]> сдвинуть выделенное вправо
	[#]< сдвинуть выделенное влево
	[#]>> сдвинуть строку вправо
	[#]<< сдвинуть строку влево
	set tabstop=# для табуляции используется # пробелов
	set shiftwidth=# в командах отступа используется # пробелов 
	set [no]expandtab заменять ли табуляцию на соответствующее
	число пробелов
	
	== Поиск и замена в файле ==
	/Выражение поиск выражения в файле
	\cВыражение поиск без учета регистра
	n следующее совпадение
	N предыдущее совпадение
	:%s/foo/bar/gi замена строк, см http://eax.me/regular-expr/
	
	== Поиск по всему проекту ==
	:vimgrep /EXPR/ **/*.c поиск по регулярному выражению
	:copen показать все найденные места
	:close скрыть все найденные места
	:cn переход к следующему результату
	:cp переход к предыдущему результату
	
	== Нумерация строк ==
	:set number включить нумерацию строк
	:set nonumber отключить нумерацию строк
	
	== Работа с вкладками (a.k.a табами) ==
	:tabnew [fname] создать таб
	:tabs вывести список табов
	:tabn следующий таб
	:tabp предыдущий таб
	<n>gt перейти на таб #n
	gt следующий таб
	gT предыдущий таб
	:tabm +1 переместить таб вперед на одну позицию
	:tabm -1 переместить таб назад на одну позицию
	:tabm 2 переместить таб на заданную позицию
	(нумерация начинается с нуля)
	
	== Работа с окнами ==
	:split горизонтальное разбиение
	:vsplit вертикальное разбиение
	Ctr+W, затем
	с закрыть окно
	+- изменение высоты текущего окна
	<> изменение ширины текущего окна
	= установить равный размер окон
	hjkl или стрелочки перемещение между окнами
	
	== Проверка орфографии ==
	mkdir -p ~/.vim/spell
	cd ~/.vim/spell
	wget http://ftp.vim.org/vim/runtime/spell/ru.koi8-r.sug
	wget http://ftp.vim.org/vim/runtime/spell/ru.koi8-r.spl
	wget http://ftp.vim.org/vim/runtime/spell/en.ascii.sug
	wget http://ftp.vim.org/vim/runtime/spell/en.ascii.spl
	
	:set spell spelllang=ru,en включить проверку орфографии
	:set nospell выключить проверку орфографии
	]s следующее слово с ошибкой
	[s предыдущее слово с ошибкой
	z= замена слова на альтернативу из списка
	zg good word
	zw wrong word
	zG ignore word
	
	== Работа с кодировкой ==
	e ++enc=<имя кодировки> Редактирование файла в ??? кодировке
	w ++enc=<имя кодировки> Сохранить файл в новой кодировке
	set fileencodings=utf-8,koi8-r Список автоматически определяемых
	кодировок в порядке убывания
	приоритета
	
	== Другое ==
	:set [no]wildmenu При авто-дополнении в командной строке над
	ней выводятся возможные варианты
	:set list Отображать табуляцию и переводы строк
	q: История команд
	. Повторение последней команды
